【國會風暴】收賄案10人聲押禁見 4現任立委1黨主席破紀錄！

包括國民黨籍立委陳超明、廖國棟、民進黨籍立委蘇震清、無黨籍立委趙正宇、時代力量黨主席徐永明，另太流公司前負責人李恆隆，白手套郭克銘及廖國棟辦公室主任丁復華、蘇震清辦公室主任余學洋、趙正宇辦公室主任林家麒等，共10人被檢方聲押禁見。

檢調查辦SOGO經營權爭奪戰及陽明山土地開發弊案，追查現、卸任立委6人，涉嫌透過白手套郭克銘、統領百貨富二代翁華利等，從中收賄200萬到2000萬元不等，全數近4000萬元，其中以蘇震清涉嫌收賄2000萬最多。除了向法院聲押10人外，另包括前立委陳唐山、翁華利等12人，諭令5萬至200萬元不等交保。

檢方指出，被聲押的10人經訊問過後，認為涉嫌違反《貪污治罪條例》之違背職務及不違背職務收受賄賂、交付賄賂等罪嫌重大，其中所犯《貪污治罪條例》之罪為最輕本刑有期徒刑5年以上之重罪，且被告等人有事實足認有逃亡及勾串共犯、證人或湮滅證據之虞，而有予以羈押並禁止接見通信之必要性，向台北地方法院聲請羈押禁見。

台北檢調昨天大舉搜索立法院及涉案立委住辦等65處所，並約談63人到案，其中23人被移送北檢複訊，訊問至今天傍晚才告一段落。

前立委陳唐山訊後依貪污罪諭令50萬元交保，資產百億的統領翁家富二代翁華利，在此案中任白手套，訊後諭令200萬交保。

翁的律師黃心賢表示，「我們是代表天義向李恆隆構買太流的60%股權，我們是買方」，厲指檢方偵辦此案「純粹是政治因素與法律無關！」並表示「縱使開公聽會請你過來， 給你200萬可以嗎？沒有人說不可以，最重要是的沒有對價闗係 我們沒有要求立委或任何學者透過公聽會影響決定！」

昨天深夜至今天清晨，涉案人員陸續移送北檢複訊，太流公司前負責人李恆隆被記者問及出多少錢、行賄蘇震清2000萬？他否認並強調，沒有出半毛錢，也沒有立委跟他借錢，因為與蘇認識很久了，才會有借貸關係，2000萬借貸也已經還了，他也表示：「我何止清白、我是被害人！我不需要行賄！」

早上7點， 蘇震清被移送北檢複訊，對於記者所提的問題，他揮揮手不做任何回應。清晨4點30分，徐永明被調查官送往北檢複訊，記者問他，要不要辭黨主席、要不要退黨、有沒有話要說，他僅以謝謝回答，當記者問他有沒有收賄，他則表示沒有。

凌晨，前立委陳唐山訊後依《貪污治罪條例》諭令50萬元交保，辦保走出地檢署。85歲的他，一路在法警攙扶下，搭車離去，面對記者詢問是不是被冤枉？有沒有拿錢？他不發一語。

而立委趙正宇被移送抵北檢時，以外套蓋住頭部，被大批媒體包圍進入地檢署複訊，甚是狼狽；廖國棟則一直拿著包包擋前方的攝影機和閃燈光，問他拿多少錢？為什麼要擋？他都不說話。

凌晨，立委陳超明也抵北檢複訊，他一直雙手合十說謝謝，還說記者的燈太亮了，看不清楚，問他被控收賄是冤枉的嗎？他笑答：「那裡有收賄呀！」記者又問，那你有沒有拿錢，他再笑答：「那有啊，絕對沒有，就讓檢調去調查。」

此外，檢調查出，在兩起弊案中涉嫌擔任白手套的，其中一名竟是統領百貨總經理翁華利，他涉嫌在SOGO案中，和擔任天義公司資深顧問的郭克銘共同行賄立委，而郭克銘曾任立委蘇震清和屏東縣長潘孟安任立委期間的國會助理，也曾任台聯黨的政策主任，與立委關係良好，在陽明山土地開發弊案中，業者也是透過郭克銘行賄趙正宇，兩人同時被搜索，移送北檢複訊。

另外，在陽明山土地變更案中涉嫌行賄的業者，寶塚公司負責人陳明瀚訊後諭令30萬元交保，展雲事業公司負責人鍾克信諭令100萬元交保，記者詢問2人有無行賄立委，都沒回應。而稍早，陽明山國家公園管理處長劉培東，依瀆職罪諭令5萬元交保。

檢調追查，去年新加坡麵包大亨郭明忠成立天義公司，表態聯手太流公司前負責人李恆隆爭奪SOGO經營權後，疑透過白手套翁華利、郭克銘行賄立委廖國棟、陳超明、蘇震清、前立委陳唐山和徐永明，從200萬至2000萬元，施壓經濟部並推動《公司法》第9條修法，其中涉貪金額最高的是蘇震清，金額約2000萬元。

而立委們涉嫌收賄後，去年12月間，徐永明、廖國棟等人還特別與東吳大學法律系教授胡博硯等教授舉辦公聽會探討SOGO案，猶如幫李恆隆和天義公司造勢。

離譜的是，全案在調查局北部機動站立案偵辦並進行監聽、行動蒐證跟監期間，竟然拍到業者直接行賄立委和國會助理的畫面，而這些影像都成為法庭上的關鍵證據。

檢調同步也追查一塊位於陽明山的土地開發案，發現殯葬業者寶塚股份有限公司負責人陳明瀚、展雲事業公司負責人鍾克信，2家公司在新北市金山區有塊相鄰、合計近2萬坪土地，由於土地位在陽明山國家公園管制區內，2人希望能夠進行開發，找上郭克銘居間牽線。

郭克銘在2018年中旬憑藉在立法院的人脈，找上時任內政委員會立委趙正宇遊說，由趙正宇施壓內政部營建署，成功將2公司位於陽明山管制區內近2萬坪的土地得以變更地目，規劃作為殯葬事業使用。

檢調也發現，2家業者每次交付賄款給趙正宇，都是透過郭克銘，再經由趙的國會辦公室主任林家騏，和林相約在立院附近，有時郭克銘將裝贓款的袋子直接交給林家騏，有時郭克銘先將贓款放在約定的地方，林家騏再前往拿取，其行收賄過程都被拍下。

昨天檢調人員前往趙正宇的住家執行搜索時，直接鎖定當初行動蒐證時，郭克銘交付賄款的袋子，袋子裡還滿滿裝著成捆現鈔，清點後共有920萬元，也成為趙正宇收錢的鐵證。（呂志明、吳珮如／台北報導）

【更多新聞，請看 《蘋果陪審團》 粉絲團】

出版時間：00:10
更新時間：18:02(偵辦進度、照片、影片)